滙豐磕頭問題研究 - 陶傑

節錄

滙豐磕頭問題研究 - 陶傑

中國在香港通過「國安法」，並通過香港的政協副主席喝令兩家英資銀行迅速「表態」。

滙豐、渣打、還加上怡和，通通表態遵命。

但這樣就惹火了英美「列強」，覺得這幾家外資如此沒有骨氣，實辱沒了五百年文藝復興以來西方文明於人性勇氣的尊嚴。

但問題是：這幾家英
。。。。。。
，不得不響應表態擁護。

滙豐銀行七成利潤來
。。。。。
就值一百億。其實是健力士人類紀錄。

請注意：這七個字不是絞
。。。。。。
類貿易史上未曾出現如此巨大的利益價格交易率。

當然，若堅決拒絕聲明，也
。。。。。。
不敢將滙豐驅逐，因為中國需要美元外滙。

然而此一風險評估，責不在於滙豐亞太總部那個黃面孔的CEO，他只
。。。。。。
前線CEO必恐懼，此大震盪的責任，落在他頭上，他要飛去倫敦總部董事局解釋。

因此，其實最佳辦法，是這位CEO只向倫敦總部的白人董事局請示。若董事局認為下跪，他就下跪。若英國人董事局說，不，當年貿易戰爭，我國下議院對清國沒收我方鴉片貨物大為憤慨，也表出兵，今日你給我頂住，滙豐香港的頭人就不表態。

然而問題來了：千萬年薪請你做區域的CEO，是要你發揮一點領導專長，還是要你事事請示上級的信差？付給你千萬元年薪，不是要你請示的，倫敦總部的董事會不了解中國政治文化，是否要磕頭，理應由港方總裁推薦（recommend）一個適當的決定。

於是問題來了。香港中
。。。。。。
的「華爾街風雲」裏的角色，說得一套套。

滙豐之表態磕頭，亦可作如是觀。

但當中國這條睡獅據說醒了，一聲咆哮，哈佛MBA課程所謂PowerPoint，似全變成廢話。

這就是香港土著政務官被提拔到「當家作主」之後被前主人彭定康評為非但不合格，還是lamentable的深層次原因。

陶傑
電郵 :mcwriter@appledaily.com

咁多省略號就唔好貼啦